\chapter*{\centering \large KATA PENGANTAR}

Puji syukur penulis panjatkan ke hadirat Allah SWT, karena dengan rahmat dan karunia-Nya, penulis dapat menyelesaikan skripsi yang berjudul \textbf{"Perancangan \textit{User Interface Search Engine} dengan \textit{Admin Console} Untuk Manajemen dan Visualisasi Data Hasil Pengindeksan Search Engine"}. Keberhasilan dalam menyusun proposal skripsi ini tidak lepas dari bantuan berbagai pihak yang memberikan masukan guna sempurnanya proposal skripsi ini. Oleh karena itu, dengan kerendahan hati penulis mengucapkan banyak terima kasih kepada:

\begin{enumerate}
	
	\item{Yth. Para petinggi di lingkungan FMIPA Universitas Negeri Jakarta.}
	\item{Yth. Ibu Dr. Ria Arafiyah, M. Si selaku Koordinator Program Studi Ilmu Komputer.}
	\item{Yth. Bapak Muhammad Eka Suryana, M.Kom selaku Dosen Pembimbing I yang telah membimbing, mengarahkan, serta memberikan saran dan koreksi terhadap proposal skripsi ini.}
	\item{Yth. Bapak Med Irzal, M.Kom selaku Dosen Pembimbing II yang telah membimbing, mengarahkan, serta memberikan saran dan koreksi terhadap proposal skripsi ini.}
\end{enumerate}

Penulis menyadari bahwa penyusunan proposal skripsi ini masih jauh dari sempurna. Oleh karenanya, kritik dan saran yang bersifat membangun akan sangat membantu. Akhir kata, penulis berharap tugas akhir ini bermanfaat bagi semua pihak khususnya penulis sendiri.

\vspace{4cm}

\begin{tabular}{p{7.5cm}c}
	&Jakarta, 12 Januari 2024\\
	&\\
	&\\
	&\\
	&Aldian Asmara
\end{tabular}